# Introduction

$xˆ2=9$
$x=3$ Ou $-3$
$S_{x}= {-3;}$

$xˆ2= 0$
$S_{x}= 0$

$xˆ2 = -16$
$S_{x}=$ {}


La première équation peut avoir 2,1 ou 0 solutions
Si C = 9 est plus grand que 0 = 2 solution
Si C = 0 alors 1 solution
Si C < 0 alors 0 solution 

# Équations quadratiques
## Définition

Une équation du 2e degré en \(x\) (ou équation quadratique) s'écrit de manière équivalente sous la forme suivante:

$$ ax^2 + bx + c = 0 $$

où \(x\) est l'inconnue tandis que \(a\), \(b\) et \(c\) sont des coefficients réels, avec \(c ≠ 0\).

## Exemple


| Équation      | Forme générale      | a  | b  | c  |
|---------------|---------------------|----|----|----|
| \(5x - 16 + 3x^2 = 0\)  | \(3x^2 + 5x - 16 = 0\)  | 3  | 5  | -16|
| \( \pi x^2 + \sqrt{2} - \sqrt{3}x = 0 \)  | $\( \pi x^2 + \sqrt{3}x + \sqrt{2} = 0 \)$  | $\(\pi\)$  |$(\sqrt{3}\)$  | $\(\sqrt{2}\)$  |
| \( x^2 = 9 \) | \( x^2 - 9 = 0 \)   | 1  | 0  | -9 |
| \( x^2 = 0 \) | \( x^2 = 0 \)       | 1  | 0  | 0  |
| \( x^2 = -16 \) | \( x^2 + 16 = 0 \)| 1  | 0  | 16 |
| \( 1 - x^2 = 0 \) | \( -x^2 + 1 = 0 \)| -1 | 0  | 1  |
| \( -x + 5x^2 = 0 \) | \( 5x^2 - x = 0 \)| 5  | -1 | 0  |
| \( 3x^2 - 7x + 1 = 0 \) | \( 3x^2 - 7x + 1 = 0 \)| 3  | -7 | 1  |
| \( \sqrt{12 - 4x} = 9 \) | \( 4x^2 - 12x + 9 = 0 \)| 4  | -12| 9  |
## Méthodes de résolution par [[Factoriser des expressions algébriques | factorisation]]

### 2.2.1 Cas particulier No 1: 
$$ a x^2 + bx = 0 $$
où $$ c = 0 $$ (mise en évidence de $$ x $$)

### Exemple 2.3
Résolvons l'équation :

$$ 35x^2 = 7x $$

$$
\begin{align*}
35x^2 - 7x &= 0 \\
x(35x - 7) &= 0 \\
x &= 0 \quad \text{et} \quad x = \frac{7}{35}
\end{align*}
$$

### Remarque 2.4 (Rappel!)
_Il serait interdit de diviser par x ! Je perdrais alors la solution_ $$ x=0 $$

### Exercice 2.5
Résolvez l'équation suivante :

$$ -7x^2 = 2x $$

$$
\begin{align*}
-7x^2 + 2x &= 0 \\
x(-7x + 2) &= 0 \\
x &= 0 \quad \text{et} \quad x = \frac{2}{-7}
\end{align*}
$$

### Exercice 2.6
Résolvez l'équation littérale suivante selon x :

$$ ax^2 + bx = 0 $$

$$
\begin{align*}
x(ax + b) &= 0 \\
x &= 0 \quad \text{et} \quad x = \frac{-b}{a}
\end{align*}
$$


### 2.2.2 Cas particulier N°2 : $a^2 + c = 0, c-a-b = 0$ (peut-être une identité remarquable)

### Exemple 2.7
Résolvons chacune des trois équations ci-après de deux manières différentes :

**(a) $25x^2 - 9 = 0$**

- **Variante 1** :
  
  $25x^2 - 9$
  $x^2 = \frac{9}{25}$
  $x^2 = \frac{3}{5}$
  $x = ±\frac{3}{5}$


- **Variante 2** :

  $25x^2 = 9$
  $(5x + 3)(5x - 3) = 0$
  $x = ±\frac{3}{5}$


**(b) $25x^2 = 0$**

- **Variante 1** :

  $25x^2 = 0$
  $x^2 = 0$
  $x = 0$

- **Variante 2**
  $25x^2 = 0$
  $(5x + 0)(5x - 0) = 0$
  $x = 0$

**(c) $25x^2 + 16 = 0$**

- **Variante 1** :
  $25x^2 = -16$
  $x^2 = \frac{-16}{25}$
  Pas possible.

- **Variante 2** 
  $25x^2 + 16 = 0$
  Pas factorisable. Pas possible.

### Remarque 2.8
Dans la variante 1, ne pas oublier le "±". Dans la variante 2, la factorisation est le rôle centrale.
### Exemple 2.9

Résolvons encore les deux équations suivantes :

**(a) $5x^2 = 7$**

- **Variante 1** :
  ```
  $5x^2 = 7$
  $x^2 = \frac{7}{5}$
  $x = ±\sqrt{\frac{7}{5}}$
  $x = ±\frac{\sqrt{35}}{5}$
  ```

- **Variante 2** :
  ```
  $5x^2 - 7 = 0$
  $(\sqrt{5}x + \sqrt{7})(\sqrt{5}x - \sqrt{7}) = 0$
  ```

**(b) $(x + 4)^2 = 9$**

- **Variante 1** :
  ```
  $(x + 4)^2 = 9$
  $x + 4 = ±3$
  $5x = 3 + 4 = 7$
  $5x = -3 + 4 = 1$
  ```

- **Variante 2** :
  ```
  $(x + 4)^2 - 9 = 0$
  $(x + 4 + 3)(x + 4 - 3) = 0$
  $(x + 7)(x + 1) = 0$
  ```
### 2.2.3 Cas particulier No 3 (peut-être 1re ou 2e identité remarquable)

**Exemple 2.10**

Résolvons l'équation suivante grâce à la factorisation (identité remarquable) en la écrivant d'abord sous la forme générale :
```
$(x + 6)^2 = -9$
$x^2 + 6x + 9 = 0$
$(x + 3)^2 = 0$
$Sx = \{-3\}$
```

**Exercice 2.11**

Par le même principe que l'exemple ci-dessus, résolvez l'équation suivante :
```
$4x^2 + 49 = 28x$
$4x^2 - 28x + 49 = 0$
$(2x - 7)^2 = 0$
$Sx = \{\frac{7}{2}\}$
```

### 2.2.4 Cas particulier No 4 : $a^2 + bx + c = 0$, c-à-d. a = 1 (peut-être Viète simple)

**Exemple 2.12**

Résolvons l'équation suivante par factorisation (Viète simple) du membre de gauche :
```
$x^2 - 5x - 6 = 0$
$(x + 1)(x - 6) = 0$
$Sx = \{-1, 6\}$
```

**Remarque 2.13**
```
"Les multiples obtenus par Viète simple 1e-6 mais les solutions de l'équation sont -1e6."

**Exercice 2.14**

Résolvez l'équation suivante grâce à la factorisation :
```
$72 + x^2 = -17x$
$x^2 + 17x + 72 = 0$
$(x + 9)(x + 8) = 0$
$Sx = \{-8, -9\}$
```

**2.2.5 Cas particulier No 5 (peut-être Viète compliqué)**

**Exercice 2.15**

Résolvez les équations suivantes par factorisation (« Viète compliqué ») du membre de gauche :
```
$3x^2 + 10x + 7 = 0$

$3x^2 + 3x + 7x + 7 = 0$
$3x(x + 1) + 7(x + 1) = 0$
$(x + 1)(3x + 7) = 0$
$Sx = \{-1, -\frac{7}{3}\}$
``
$2x^2 + x - 6 = 0$

En cherchant les facteurs m et n tels que:
$mn = -12$ (car $a \times c = 2 \times -6 = -12$)
et $m + n = 1$ (car $b = 1$)

On trouve:
$m = 4$ et $n = -3$

On réécrit l'équation:
$2x^2 + 4x - 3x - 6 = 0$

En factorisant par groupes:
$2x(x + 2) - 3(x + 2) = 0$

En mettant en évidence le facteur commun $(x + 2)$:
$(x + 2)(2x - 3) = 0$

Les solutions sont:
$Sx = \{-2, \frac{3}{2}\}$

## Première série d’exercices
[[Drawing 2023-11-02 11.18.20.excalidraw]] 
## Méthodes de résolution d'équations quadratiques

### 2.4 Méthode de résolution par complétion du carré

#### Exemple 2.20
- Équation donnée: $x^2 + 6x + 7 = 0$
- Complétion du carré pour transformer l'équation en une somme de carrés.
- Factorisation de l'équation complétée.
- Solutions trouvées: $x_1 = -3 + \sqrt{2}$ et $x_2 = -3 - \sqrt{2}$.

### 2.5 Méthode de résolution générale

#### Résolution littérale d'une équation quadratique générale
- Forme générale: $ax^2 + bx + c = 0$
- Transformation de l'équation pour isoler le terme quadratique.
- Ajout et soustraction de $\left(\frac{b}{2a}\right)^2$ pour compléter le carré.
- Factorisation et résolution pour obtenir les solutions générales.

#### Remarque importante

^ae68fe

- Formule générale pour les solutions d'une équation quadratique: $x_{1,2} = \frac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}$. ^580c5b
- Ces solutions sont obtenues en considérant les points où le parabole coupe l'axe des abscisses.
### Discriminant et Résolution d'Équations Quadratiques

^5d9de7

Dans la formule quadratique $ax^2 + bx + c = 0$ où $a, b, c \in \mathbb{R}$ et $a \neq 0$:

- Le **discriminant** est défini comme $\Delta = b^2 - 4ac$.
- Il permet de déterminer le nombre et le type de solutions de l'équation.

### Cas selon le discriminant:
1. **$\Delta > 0$**: Deux solutions réelles distinctes
   - $S_x = \left\{ \frac{-b + \sqrt{\Delta}}{2a}, \frac{-b - \sqrt{\Delta}}{2a} \right\}$
   
2. **$\Delta = 0$**: Une solution réelle double (ou une unique solution réelle)
   - $S_x = \left\{ \frac{-b}{2a} \right\}$
   
3. **$\Delta < 0$**: Aucune solution réelle
   - $S_x = \emptyset$

### À retenir:
- Formules pour les solutions: $x_{1,2} = \frac{-b \pm \sqrt{\Delta}}{2a}$
- Le discriminant $\Delta = b^2 - 4ac$ est crucial pour déterminer la nature des solutions.

### Définition 2.23
- Le discriminant d'un trinôme du second degré est noté $\Delta$.

## Méthode générale de résolution des équations quadratiques

### Données
- Équation quadratique : $ax^2 + bx + c = 0$
- Coefficients connus : $a, b, c$

### Objectif
- Trouver l'ensemble des solutions $S_x$

### Méthode
1. Calculer le discriminant : $\Delta = b^2 - 4ac$
2. Identifier le cas selon la valeur de $\Delta$ :
   - $\Delta > 0$: Deux solutions réelles distinctes
   - $\Delta = 0$: Une solution réelle unique
   - $\Delta < 0$: Aucune solution réelle

### Tableau de résolution
| Cas | Discriminant | Nombre de solutions | Ensemble des solutions |
| --- | ------------ | ------------------- | ---------------------- |
| 1   | $\Delta > 0$ | 2                   | $S_x = \{ \frac{-b + \sqrt{\Delta}}{2a}, \frac{-b - \sqrt{\Delta}}{2a} \}$ |
| 2   | $\Delta = 0$ | 1                   | $S_x = \{ \frac{-b}{2a} \}$ |
| 3   | $\Delta < 0$ | 0                   | $S_x = \emptyset$ |

### Remarque 2.25
- La méthode générale est aussi appelée méthode du discriminant.
### Seconde série d’exercices
[[Drawing 2023-11-03 11.25.39.excalidraw]]

## 3 Digression : factorisation d’un trinôme du 2e degré

La factorisation d'un trinôme du second degré est possible si le discriminant $\Delta = b^2 - 4ac \geq 0$.
### Théorème 3.1 (Factorisation d’un trinôme du 2e degré)
Pour $a, b, c \in \mathbb{R}$ avec $a \neq 0$:
- Si $\Delta > 0$, le trinôme $ax^2 + bx + c$ se factorise en $a(x - x_1)(x - x_2)$, où $x_1$ et $x_2$ sont les solutions de l'équation $ax^2 + bx + c = 0$.
- Si $\Delta = 0$, le trinôme a une racine double et se factorise en $a(x - x_1)^2$.
### Remarque 3.2
- Dans l'expression factorisée, le coefficient $a$ n'est pas oublié.
- Si $\Delta = 0$, alors $x_1 = x_2 = \frac{-b}{2a}$.
### Exercice 
[[Drawing 2023-11-06 08.26.37.excalidraw]]


## 4 Équations se ramenant au 2e degré

### 4.1 Équations de degré a priori supérieur à 2
Certaines équations de degré supérieur à 2 peuvent être simplifiées en équations quadratiques.

#### Exemple 4.1
Équation initiale de degré 3 : $(2x - 3)^3 + 17 = (8x^2 + 1)^x$

Développement et simplification :
1. Développer $(2x - 3)^3$ et $(8x^2 + 1)^x$.
2. Réarranger les termes pour obtenir une équation du second degré.
3. Utiliser le discriminant $\Delta$ pour résoudre l'équation quadratique.
4. Solutions obtenues : $x_1 = \frac{53}{36} + \sqrt{\frac{53^2}{36^2} - \frac{10}{36}}$ et $x_2 = \frac{53}{36} - \sqrt{\frac{53^2}{36^2} - \frac{10}{36}}$.

### 4.2 Équations en partie factorisées

#### Exemple 4.2
Résoudre l'équation : $(x^2 + 4x)(x^2 - 5)(x^2 - 5x + 4)(2x^2 + 3) = 0$

Méthode de résolution :
1. Factoriser chaque partie de l'équation pour trouver des binômes.
2. Appliquer la propriété du produit nul : si $ab = 0$, alors $a = 0$ ou $b = 0$.
3. Résoudre chaque facteur égal à zéro pour obtenir les solutions.

Solutions trouvées :
- Pour $(x^2 + 4x) = 0$ : $x = 0$ ou $x = -4$.
- Pour $(x^2 - 5) = 0$ : $x = \sqrt{5}$ ou $x = -\sqrt{5}$.
- Pour $(x^2 - 5x + 4) = 0$ : $x = 1$ ou $x = 4$.
- Pour $(2x^2 + 3) = 0$ : pas de solution réelle car le discriminant est négatif.

Ensemble des solutions : $S_x = \{-4, -\sqrt{5}, 0, 1, \sqrt{5}, 4\}$

## 4.3 Équations se ramenant au 2e degré par un changement de variable

### Définition 4.3
Une **équation bicarrée** en x est une équation qui peut s'écrire sous la forme $ax^4 + bx^2 + c = 0$ où a, b, et c sont des coefficients réels avec $a \neq 0$.

### Exemple 4.4
Résolution de l'équation bicarrée $6x^4 + 5x^2 - 6 = 0$ par changement de variable.

#### Étapes de résolution :
1. Posons $y = x^2$. L'équation devient $6y^2 + 5y - 6 = 0$.
2. Calculons le discriminant $\Delta_y = 5^2 - 4 \cdot 6 \cdot (-6) = 25 + 144 = 169$.
3. Trouvons les solutions pour y : 
   - $y_1 = \frac{-5 + \sqrt{169}}{2 \cdot 6} = \frac{2}{3}$
   - $y_2 = \frac{-5 - \sqrt{169}}{2 \cdot 6} = -\frac{3}{2}$ (cependant, $y_2$ n'est pas valable car $x^2$ ne peut pas être négatif).
4. Revenons à la variable x :
   - Pour $y_1 = \frac{2}{3}$, $x = \pm \sqrt{\frac{2}{3}} = \pm \sqrt{\frac{6}{3}} = \pm \sqrt{2}$.
5. L'ensemble des solutions est donc $S_x = \{ +\sqrt{2}, -\sqrt{2} \}$.
### Exercice
[[Drawing 2023-11-06 09.37.28.excalidraw]]

## Équations quadratiques avec discussion paramétrique
### Exercice
[[Drawing 2023-11-07 09.24.54.excalidraw]]
## Système d’équation non linéaire
### Exercice
[[Drawing 2023-11-08 15.28.55.excalidraw]]