## Généralité
Factoriser une expression algébrique consiste à réécrire cette expression sous une forme d’un produit de facteurs ( dite forme factorisé), ne contenant plus qu’un terme constitué de facteurs différents de « 1 ».

Factoriser et le contraire de la [[Distribution]]

### Remarque 1
Factoriser est une certaine manière, la manipulation contraire de « développer » :

![[IMG_0436.png]]

### Remarque 2
Factoriser ne veut pas dire « faire apparaître des parenthèses »

### Exercice
[[Drawing 2023-09-15 10.32.14.excalidraw]]

## Type de factorisation
### La mise en évidence
#### Exemple 
![[Pasted image 20230915111729.png]]

#### Exercice
[[Drawing 2023-09-15 11.17.50.excalidraw]]

## En passant par des regroupements
### Exemple
![[Pasted image 20230919083018.png]]
![[Pasted image 20230919084027.png]]

### Exercice
[[Drawing 2023-09-19 08.42.50.excalidraw]]

## Factorisation d’un trinôme en ‘x’ du 2ème degré

![[IMG_8475.jpeg]]

### Viete simple
==Attention il fonctionne seulement si le polynôme est unitaire comme 1x^2 ==

![[FullSizeRender 1.jpeg]]

#### Développement 
>  (X + A)(X + B) = X^2 + BX + AX + AB —> [[Distribution]]
>  = X^2 + (A+B)X + AB
>  Le coédition de X^2 vaut 1
>  Le coefficient de X vaut A+B
>  Le terme constant vaut AB

#### Méthode 

![[FullSizeRender 2.jpeg]]

#### Exemple 
>  x^2 - 3x - 18
>  -18 = -1 · 18
>  = -2 · 9
>  = -3· 6
>  = 1 · (-18)
>  = 2 · (-9)
>  = 3 · (-6)
>  
> -> x^2 - 3x -18
> 	= (x + 3)(x - 6)

> 2x + 12 - 2x^2
> = -2x^2 + 2x + 12 —> ==Il faut factoriser car il doit y avoir un « 1 » devant le x^2 !!!!==
> = -2(x^2 - x - 6)
> = -2(x - 2)(x - 3)

#### Exercice
[[Drawing 2023-09-20 15.27.04.excalidraw]]

#### Viète compliqué
![[IMG_8478.jpeg]]

#### Exemple
> 6x^2 - 5x -6
> a= 6, b= -5, c= -6
> a·c = -36
> -36 = -1 · 36
> = -2 · 18
> = -3 · 12
> = -4 · 9
> = -6 · 6
> = 1 · (-36)
> = 2 · (-18)
> = 3 · (-12)
> ==‘=4 · (-9)==
> 
> = 6x^2 + ==4x - 9x== -6
> = 2x (3x + 2) -3(3x + 2)
> =(3x + 2)(2x -3)

#### Exercice
[[Drawing 2023-09-20 16.09.58.excalidraw]]

## Factorisation par complétion du carré***

> x^2 + 2x -2 = x^2 + 2x ==+ 1 - 1==  -2
> 					   =  (x + 1)^2 - 3
> 					   = (x + 1)^2 - (/racine 3)^2 
> 					   = (x + 1 (/racine 3)) (x + 1 - (/racine 3))

>  x^2 + x + 1
>  = x^2 + x + 1/4 - 1/4 + 1
>  = (x + 1/2)^2 + 3/4

>  -6x^2 + 7x - 2
>  = -6 ( x^2 - 7/6x + 1/3)
>  = -6 ( x^2 - 7/6x + (7/12)^2 - (7/12)^2  + 1/3)
>  = -6 ( x^2 - 7/6x + (7/12)^2 - 49/144  + 1/3)
>  = -6 ((x - 7/12)^2  - 1/144)
>  = -6 ((x - 7/12)^2  - (1/12)^2)
>  = -6 (x - 7/12 + 1/12)(x - 7/12 - 1/12)
>  = -6 (x - 1/2)(x - 2/3)
>  = -2 (x - 1/2) · 3(x - 2/3)
>  = (1 - 2x)(3x -2)

### Exercice
[[Drawing 2023-09-21 11.37.23.excalidraw]]

## Quelle technique de factorisation choisir ?

1. Analyser la structure algébrique donnée:
	1. Compter le nombre de termes
	2. Compter le nombre de variables
	3. Voir dans quels termes apparaissent les variables
	4. Repérer les éventuelles parenthèses déjà présentes
2. Si c’est possible commencé par une mise en évidence
3. En général, laisser la structure algébrique telle qu’elle est présentée. Il ne faut donc développer qu’en dernier recours.
4. A la fin de la factorisation, vérifier si une mise en évidence est encore possible

### Exercice d’entraînement général
